\subsection{
    Доказать, что все корни характеристического многочлена самосопряженного оператора вещественны.
}

\begin{theorem}
    Матрица самосопряженного оператора в любом ортонормированном базисе является симметрической.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Все корни характеристического многочлена самосопряженного оператора вещественны.
\end{theorem}

\begin{proof}~

    Будем доказывать, что все корни характеристического уравнения симметрической матрицы действительны.

    Предположим, что $\lambda \in \CC$ является корнем характеристического уравнения симметрической матрицы, т.е. $\det (A - \lambda E) = 0$. Тогда СЛАУ $(A - \lambda E)x = 0$ имеет некоторое ненулевое решение $x = \begin{pmatrix} x_1 & \cdots & x_n \end{pmatrix} ^ T$, состоящее из комплексных чисел $x_k, k = \overline{1, n}$. Рассмотрим столбец $\overline{x}$, комплексно сопряженный к столбцу $x$. Умножим равенство $(A - \lambda E)x = 0$ слева на строку $\overline{x}^T$. Тогда

    $$\overline{x}^T(A - \lambda E)x = 0,$$

    или

    $$\overline{x}^TAx = \lambda \overline{x}^Tx.$$

    Так как произведение комплексного числа на сопряженное к нему является действительным числом, равным квадрату модуля комплексного числа, а $x$ - ненулевое решение, то
    
    $$\overline{x}^Tx = \overline{x}_1x_1 + \ldots + \overline{x}_nx_n = |x_1|^2 + \ldots + |x_n|^2 > 0,$$
    То есть матричное произведение $\overline{x}^Tx$ - действительное положительное число.

    $$\lambda = \frac{\overline{x}^TAx}{\overline{x}^Tx},$$

    причем знаменатель дроби справа является действительным числом. Следовательно, число $\lambda$ будет действительным, если числитель этой дроби $w = \overline{x}^TAx$ будет действительным.

    В силу симметричности матрицы $A$

    $$w = w^T = (\overline{x}^TAx)^T = x^TA^T\overline{x} = x^TA\overline{x}.$$

    С учетом свойств операции комплексного сопряжения матриц и благодаря тому, что элементами матрицы $A$ являются действительные числа, получаем

    $$\overline{w} = \overline{\overline{x}^TAx} = (\overline{\overline{x}})^T\overline{A}\overline{x} = x^TA\overline{x} = w.$$

    Комплексное число, самосопряженное себе - это действительное число. Следовательно, и $w$ является действительным.
\end{proof}
